# はじめに
長らくプログラミングを生業としてきたのだが、ひょんなことからインターネットプロバイダをやることになった。1995年のことである。ある日社長に「インターネットを安価に使用する方法はないか？」と聞かれたので、「プロバイダやれば良いんじゃね？」と答えたら、じゃあやれ、ということになってしまった。

当時はインターネットプロバイダの黎明期であり、どうすればプロバイダを立ち上げることができるか暗中模索であったが、なんとか独立系のプロバイダを立ち上げることができた。最後は５拠点ほどの「ダイアルアップ拠点」を設置するまでになった。

しかし、それも**OCN**がサービスインするまでのことで、独立系のプロバイダの多くは価格的にOCNに太刀打ちすることができず、あえなくプロバイダからは撤退することになった。

この時期、インターネットに関するハードウエア・ソフトウエアの構築・メンテナンスをほぼ一人で行っていたため、否応なくハード・ソフトの知識を得ることができた。

# Unix/linux/BSDサーバ構築・管理

Apacheサーバーの構築や管理はもちろんのこと、プロバイダに不可欠なRadiusサーバーやsednmail,pop3,imapなどのメール関連のサーバー設定も行っていた。UnixはSolaris、Linuxはslackware、BSDはNetBSDだったと記憶している。

Solarisのインストール方法については某ハイテクプラザの指導を受けたが、Linux,NetBSDについてはほとんど独力である。RadiusサーバをLinuxでコンパイルした際にはRadiusを作成した会社がx86ベースのマシンで検証していなかったようで、ポート番号のネットワークバイトオーダーの変換が入っていないなどのバグを修正する必要があった(もちろん、バグ報告はしてある)。

この頃のインターネットは現在と比べると「牧歌的」というか「ゆるい」というか、金さえ出せば買えるという状態ではなく、ソフトウエアはftp等で入手し、自分でコンパイルして使用するのが一般的であり、`make; make install`は常套的であった(もちろん`make`でコンパイルエラーが出ることも多かったが)。`make`に失敗したらその原因を突き止め、対策(多くは依存ライブラリが足りない、ということが多かった)を行って再度`make`という手順だった。今のように`apt`やら`rpm`などのパッケージ管理ツールはなかったのである。サーバーのインストールも`/etc/rc.local`あたりに自分で起動スクリプトを追加することも多々あった。

プロバイダユーザーにはSolarisのホームディレクトリを用意し、自分のホームディレクトリにプログラムを置いたり、webページを設置できるようにしていた。

# ルーター設定・管理

今では考えられないと思うが初期の頃はサーバ自体でモデム経由でPPP通信を行っていた。この方法だとサーバーごとにせいぜい３回線程度しかサポートできないので、ダイアルアップ専用の「マルチシリアルポート付きルーター」と呼ぶべき機器を使用していた。また、上位プロバイダ接続にはCiscoのルータを使用していた。しかしCiscoのルーターは非常に高価でメインルーターとしては使用していたものの枝葉のルーターまでCiscoを使えるのは一部の「富豪」プロバイダに限られていたと思う。

で、救世主として登場したのが「**ヤマハRTシリーズ**」である。**RT100i**とか**RT80i**は手頃な価格で入手でき、**ISDN**の普及と相まってエンドユーザー用のルーターとしてもよく使用した。

# IPv6の利用方法の習得

これはプロバイダから撤退した後の話であるが、NTTの地域IP網(いわるる**Bフレッツ**)では無料のIPv6閉域網を使用することができた。閉域網なのでインターネットには接続できなかったのでほとんどのBフレッツユーザーはサービスが有ることすら知らない状態だった。

この頃は、**VPN**で本店・支店を接続したいとか、店舗を接続したいという需要が多くなってきて、安価にVPNを張ることができないかと考えていた時**ピン**ときた。IPv4をIPv6でトンネルすれば安価にVPNを張ることができるんじゃね？ヤマハRTシリーズではVPNを張れる機種があり、これを使えばIPv6を使ったVPNを安価にできるんじゃないか？

**やってみました。できました。**ウホホーイです。これでプロバイダ契約なしにVPNを張れるぞということで、会社の商品として展開していったのでした。後々ヤマハRTシリーズの活用方法として同じ手法が掲載されるようになったのだが、実は「**私のほうが元祖である**」と胸を張りたい出来事であった。

